日本廢老偷雞買100Yen咖啡杯斟150Yen latte被捕

有日本廢老（62歲上班族）係日本7仔自助咖啡機（類似自由斟咁，係收銀到買左個杯先，之後自己斟）到用100Yen既杯去斟150yen既咖啡，然後俾警察以疑似盜竊罪名拉左佢

日本人警察好波
呢啲貪小便宜厚面皮既人成日以為無人捉

呢啲新聞有咩意義

我係news feed見到都笑左

全日本得佢一個日本人會咁做
所以係新聞

又話日本好有人情味？

喺西日本見唔少
差佬黎會走鬼
日本都係有呢啲小罪案

新日本人

我諗其他地方多少都會有
不過咁認真會拉真係第一次聽

偷HK$3.5被捕

殺一儆百

老害

好似話呢d case係特登...
日本好多老人無錢會博坐監
日本監獄福利好好 仲可以睇電視

如果香港班露宿可唔可以用呢招?
有病又會同你醫

可以 但佢地有骨氣 所以唔會咁做

有工返唔似無錢波
仲要keep住幫襯先中一次

Btw呢啲判到坐監判到幾耐

日本養老異象：「監獄是我的綠洲」

牢獄生活已然成為日本養老的一環。日本政府統計數據顯示，監獄囚犯中的老人百分比年年創新高，目前幾乎每 5 個女囚就有 1 個是年屆 65 歲以上的長者。愈來愈多獨居無緣的貧窮老人們因高買被定罪收監，而且即使刑滿出獄亦不惜再犯，寧當階下囚，不做自由人，不圖別的，只為安老。

日本人口老化嚴重，除了使經濟疲弱，竟然還衍生治安問題？根據 2017 年法務省的犯罪白皮書數據顯示，近 10 年 60 歲以上長者佔全國罪犯比例不斷上升，從 2006 年的 17.5% 升至 2016 年的 26%，當中過半因店舖盜竊獲罪。日本長者在全國囚犯中亦佔比近 20%，遠超美國與南韓同期的 6% 和 11%。這些高齡罪犯中，約 6 成已喪偶，近 5 成獨居，4 成屬於無親無故或與親友少有來往的無緣老人。有人因為年老無依、窮困交迫，為了保證生活，而選擇長留監獄，亦有人只因生活空虛，入獄尋找人生樂趣。統計顯示，超過 4 成高齡罪犯出獄後，會在半年內再犯，重犯 6 次以上的人竟不在少數。由於獄中高齡罪犯人數眾多，政府甚至需要另建監獄、特設護老職員應對。

因應「需求」，監獄營運成本遞增，2015 年單是懲教設施的醫療開支就突破 60 億日元（約 4.5 億港元），比之前 10 年急增 80%。監獄需聘請護老人員，每天協助年老獄友如廁洗澡。曾在專門收押犯罪長者的德島監獄任職的手塚聰美（音譯）透露，處理老人失禁竟也是懲教所職員的職責之一，是以獄中捱得過 3 年不離職的女性懲教人員不足 7 成。

有警務人員透露，犯罪長者本身活在最低的生活水平，盜竊放手一搏，無後顧之憂：「老人偷東西，僥倖逃過耳目的話自然有賺，被捉到了，等著他們的都是冷暖氣齊全、保證三餐的拘留所或監獄。因此他們根本沒有悔改的意思，就算被『斷正』都只會擺出『隨你喜歡』的姿態，讓我們很是無奈。」為此，日本政府 2016 年推出「再犯防止推進法」，嘗試透過改善福利和社會服務系統，加強支援，遏止年老囚犯出獄後再犯的問題，只是對部分女性年長積犯而言，導致她們屢屢入獄的問題根源，似乎已非政府力所能及。

今年 74 歲的 K 女士因偷取可樂和橙汁入獄，她平日依靠社會救濟維生：「出獄後就得重過 1,000 日元（約 74 港元）1 天的生活了，外面實在沒甚麼值得期待的事。」80 歲的 T 女士已是第 4 度入獄，今次因盜取食品和雜貨獲罪，刑期為 2 年半，兒女雙全，然而丈夫 6 年前中風，自此卧床不起，兼之罹患老人痴呆，常有妄想和偏執，使照顧他起居的妻子非常吃力。她沒有傾訴對象亦沒有宣洩壓力的出口，鬼魅心竅下竟然選擇高買：「我不想回家，又無處可去，求助監獄是我唯一的出路。」同樣 80 歲高壽的 N 女士，3 次進出監獄，丈夫健在，兒孫滿堂：「我每天都很孤獨，我丈夫給我很多錢，但我要的不是錢…… 我形容不到在監獄工場工作有多快樂，每次因為手巧有效率而被讚賞都令我很開心。我第二次出獄時就下定決心不再回頭了，偏偏無法擺脫對這裡的思念。」因高買被判刑 1 年 5 個月的 O 女士，第 3 次入獄： 「監獄就是我的綠洲，是讓我安心、放鬆的地方。在這裡我沒有自由，也沒有需要擔心的事了，這裡有很多會陪我說話的人，有一天三餐營養餐…… 我女兒說我很可悲，我覺得她說得對。」

除了以入獄安老為最終目標的的盜竊長者外，近年犯下殺人搶劫等重罪的「暴走老人」也有上升趨勢。2015 年的殺人犯中就有 18% 屬於長者。筑波大學犯罪社會學教授土井隆義認為，當中成因是社會現實與這些老人的理想出現落差所致：「現代長者都經歷過經濟高速增長的黃金時代，即使老去也不會忘記當年的風光，常常惦記著要再闖社會，然而，社會並沒預留位置給這群長者發揮。日常生活的鬱悶和不滿累積下來，只需小小的契機就能引爆殺意。」